**日本皇室**（）包括[天皇及](../Page/日本天皇.md "wikilink")[皇族](../Page/皇族.md "wikilink")，具體的構成包括天皇與組成的「內廷」、與其他男性皇族及其[家庭組成的數個](../Page/家庭.md "wikilink")[宮家](../Page/宮家.md "wikilink")。皇室成員没有[姓氏](../Page/姓氏.md "wikilink")，無[选举权](../Page/选举权.md "wikilink")，不受日本的[户籍](../Page/户籍.md "wikilink")[法律管理](../Page/法律.md "wikilink")，而有专门的《[皇室典範](../Page/皇室典範.md "wikilink")》規範皇室的運作。

## 概述

### 姓名、称号

为了维持日本皇室自立國以來便綿延不斷的形象，天皇與皇族均只有[名字而沒有](../Page/名字.md "wikilink")[姓氏](../Page/姓氏.md "wikilink")。过去几个世纪以来，男子的名字以“仁”（，hito）结尾，女子的名字以“子”（，ko）结尾。历史上有少量例外。

皇室成員皆有稱號。一般來說，直系三代以內皇子、皇孙子称“[亲王](../Page/亲王.md "wikilink")”，皇女称“[內亲王](../Page/內亲王.md "wikilink")”；直系三代之外皇孙称“[王](../Page/王_\(日本\).md "wikilink")”，皇孙女称“[女王](../Page/女王_\(日本\).md "wikilink")”。在皇室財力較弱的時例外，曾經有過只有天皇嫡子女才有親王、內親王之位號，庶子女則封為王和女王。从前“女王”的称号只可到直系第六代皇孙女，[明治天皇之后这一限制取消](../Page/明治天皇.md "wikilink")。另外还有“皇太子”、“皇太孙”、“皇后”、“皇太后”、“太皇太后”、“王妃”等称呼，意义与[中文的相同](../Page/中文.md "wikilink")。

天皇的子嗣誕生後，在正式命名之前會先有一個「御稱號」（即[幼名](../Page/幼名.md "wikilink")），如[昭和天皇从前称](../Page/昭和天皇.md "wikilink")「迪宫」、[日本](../Page/日本.md "wikilink")[今上天皇](../Page/今上天皇.md "wikilink")[明仁从前称](../Page/明仁.md "wikilink")「继宫」。除了皇太子之外，其他皇子在成年或成婚后，会經[宮內廳批准建立一个](../Page/宮內廳.md "wikilink")[宮家](../Page/宮家.md "wikilink")，並由天皇下賜一個「[宮號](../Page/宮號.md "wikilink")」，大多以「○○宮」/「○宮」形式命名。

明治維新後，天皇、皇后、太上天皇、皇太后、太皇太后敬称“陛下”，其餘皇族敬称“殿下”。天皇去世为“崩御”（[駕崩](../Page/駕崩.md "wikilink")），其余的皇族去世为“[薨去](../Page/薨.md "wikilink")”。

### 身份

所有皇室身份都是男系继承的，即皇族的子女、孙子女是皇族，而外孙子女不是。明治維新後規定，女性皇室成员（內亲王、女王）下嫁平民後即脫離皇籍，成为平民。女性皇族成员必須嫁给男性皇族成员，她的后代才会是皇族。

取得皇室身份的途径包括在天皇、亲王、王的家庭中出生，或者嫁给天皇、亲王、王。至於脫離皇籍，在古代由天皇決定[臣籍降下](../Page/臣籍降下.md "wikilink")，[明治維新後脫離皇籍的途径有成年后自愿脱离](../Page/明治維新.md "wikilink")、女性成员和非皇族结婚、和皇族成员离婚等。

### 繼承權

日本现行的《皇室典範》规定，女性皇族無法繼承皇位，成年後也不像男性皇族能創設[宮家](../Page/宮家.md "wikilink")，而降嫁後便自動脫離皇籍成為平民。

但在現行的《皇室典範》實施前，女性皇族雖然無法創設宮家，但降嫁後不需脫離皇籍（但若嫁與平民，其後代不為皇族），也能在無適任男性皇族繼位的情況下，由女性皇族繼承皇位成為天皇，甚至是天皇的遗孀也可以成为天皇，但她必须自己本身就是皇族，而且不曾和天皇以外的人生下子女。简言之，女性天皇只可以是男性天皇繼位之间的过渡。有史可查的10任8位女天皇，自身都是皇族，並在继位之后没有生育，且传位於男性皇族，其中僅奈良時代的[元明天皇除外](../Page/元明天皇.md "wikilink")，她在位8年後讓位於其女冰高皇女，是為[元正天皇](../Page/元正天皇.md "wikilink")。

由于日本皇室从1965年到2006年间没有男子诞生，天皇皇位在延續幾代之後面將临後繼無人的可能，因此日本国会一度考虑修改皇室典範，允许女性皇族繼位，並容許其和平民结婚传位给后代，或者恢复二战之后废除的宫家成員之后代的皇族身份。但在天皇次子[秋篠宮文仁親王的妻子](../Page/秋篠宮文仁親王.md "wikilink")[秋篠宮妃紀子於](../Page/秋篠宮妃紀子.md "wikilink")2006年9月6日生下幼子[悠仁親王之后](../Page/悠仁親王.md "wikilink")，修改《皇室典範》的程序被搁置。

## 成員

现在的所有皇室成员都为[大正天皇和貞明皇后的后代或后代之女性配偶](../Page/大正天皇.md "wikilink")。

### 內廷

是由天皇、皇后、天皇的[直系血親與未婚](../Page/直系血親.md "wikilink")[子女組成](../Page/皇子.md "wikilink")，其中天皇以外的內廷成員稱為「內廷皇族」，[皇太子的家庭則稱為](../Page/皇太子.md "wikilink")「東宮家」。

  - 天皇[明仁](../Page/明仁.md "wikilink")
  - 皇后[美智子](../Page/美智子.md "wikilink")

#### 東宮家

  - [皇太子德仁親王](../Page/皇太子德仁.md "wikilink")
  - [皇太子德仁親王妃雅子](../Page/皇太子妃雅子.md "wikilink")
  - [敬宫愛子內親王](../Page/愛子內親王.md "wikilink")

### 秋篠宮家

[Japanese_Crest_of_Akisino_no_miya.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_Crest_of_Akisino_no_miya.svg "fig:Japanese_Crest_of_Akisino_no_miya.svg")

  - [秋篠宮文仁親王](../Page/秋篠宮文仁親王.md "wikilink")
  - [文仁親王妃紀子](../Page/秋篠宮妃紀子.md "wikilink")
  - [真子內親王](../Page/真子內親王.md "wikilink")
  - [佳子內親王](../Page/佳子內親王.md "wikilink")
  - [悠仁親王](../Page/悠仁親王.md "wikilink")

### 常陸宮家

[Japanese_Crest_of_Hitachi_no_miya.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_Crest_of_Hitachi_no_miya.svg "fig:Japanese_Crest_of_Hitachi_no_miya.svg")

  - [常陸宮正仁親王](../Page/常陸宮正仁親王.md "wikilink")（天皇明仁的弟弟），无子嗣
  - [正仁親王妃華子](../Page/正仁親王妃華子.md "wikilink")

### 三笠宮家

[Japanese_Crest_of_Mikasa_no_miya.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_Crest_of_Mikasa_no_miya.svg "fig:Japanese_Crest_of_Mikasa_no_miya.svg")

  - [崇仁親王妃百合子](../Page/崇仁親王妃百合子.md "wikilink")
  - [寬仁親王妃信子](../Page/寬仁親王妃信子.md "wikilink")
  - [彬子女王](../Page/彬子女王.md "wikilink")
  - [瑤子女王](../Page/瑤子女王.md "wikilink")

### 高圓宮家

[Japanese_Crest_of_Takamado_no_miya.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_Crest_of_Takamado_no_miya.svg "fig:Japanese_Crest_of_Takamado_no_miya.svg")

  - [憲仁親王妃久子](../Page/憲仁親王妃久子.md "wikilink")
  - [承子女王](../Page/承子女王.md "wikilink")

### 皇室構成圖

\[1\]

  - 註1：灰框表示已過世。
  - 註2：黃框表示已失去皇族身分。

## 皇室活動

### 宮中公務

[Emperor_Akihito_and_empress_Michiko_of_japan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Emperor_Akihito_and_empress_Michiko_of_japan.jpg "fig:Emperor_Akihito_and_empress_Michiko_of_japan.jpg")

  - 國事行為

<!-- end list -->

  -
    《[日本国宪法](../Page/日本国宪法.md "wikilink")》规定：“天皇是日本国的象征，是日本国民统一的象征。”天皇的职责包括在[內阁的指导和同意下颁布修改后的新宪法](../Page/內阁.md "wikilink")、法律、政令以及条令；召集国会；接见外国大使和公使等。

<!-- end list -->

  - 一般參賀
  - [園遊會](../Page/園遊會.md "wikilink")

### 宮中祭祀

### 行幸、行啟

### 國際親善

## 國民相關

### 皇室行事

### 一般參賀

### 歌會始

### 義務勞動

### 皇居參觀

## 日常生活

### 宫內厅

日本皇室的管理机构是[宫內厅](../Page/宫內厅.md "wikilink")。宫內厅有一千多名职员，其中很多高官出身[华族](../Page/華族_\(日本\).md "wikilink")。天皇和皇太子及其家族成員的生活费被称为“內廷费”，近年是大约三亿[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")。其他皇室成员的生活费被称作“皇族费”，每名成年男性成员每年获得皇族费2700万日圓，而秋篠宮文仁親王一家每年能得到皇族费4600万日圓，得子之后会更多。皇室的收入来源主要是[股票投资](../Page/股票.md "wikilink")。天皇的[皇居中有](../Page/皇居.md "wikilink")160名佣人。

## 注释

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - *日本皇室
    <https://web.archive.org/web/20060623045338/http://www.ce.cn/ztpd/xwzt/guoji/2004/rb/bjzl/200410/25/t20041025_2104578.shtml>*
  - *日本皇室的秘密生活
    <https://web.archive.org/web/20050411203051/http://gb.chinabroadcast.cn/2201/2005/02/04/107@444012.htm>*
  - *日本皇室 （大量照片） <http://wf66.com/bbs/20065/52392.htm>*
  - *宮內廳-日本皇室構成圖
    <https://web.archive.org/web/20061010230129/http://www.kunaicho.go.jp/01/d01-01gr-01.html>*

## 參見

  - [日本皇室世系图](../Page/日本皇室世系图.md "wikilink")
  - [日本天皇世系图](../Page/日本天皇世系图.md "wikilink")

{{-}}

[日本皇室](../Category/日本皇室.md "wikilink")
[Category:日本國家象徵](../Category/日本國家象徵.md "wikilink")

1.